\hfill На правах рукописи

\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}

\noindent\centerline{\bf{Никифоров Александр Александрович}}

\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}

\noindent\centerline{РАЗРАБОТКА АЛГОРИТМА ДЕТЕКТИРОВАНИЯ}
\noindent\centerline{СИГНАЛОВ В СИСТЕМАХ С КОДОВЫМ РАЗДЕЛЕНИЕМ КАНАЛОВ}

\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}

\noindent\centerline{Специальность 05.13.01. – Системный анализ, управление и обработка информации}

\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}

\noindent\centerline{Автореферат} 
\noindent\centerline{диссертации на соискание ученой степени}
\noindent\centerline{кандидата технических наук}


\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\noindent\centerline{\bf{ЧЕРНОВИК}}
\noindent\centerline{04.12.13}

\vfill
\noindent\centerline{Москва – 2013}

\pagenumbering{gobble}
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent{Работа выполнена в Московском Государственном Университете Приборостроения и Информатики}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}

\noindent\begin{tabular*}{\columnwidth}{@{\extracolsep{\stretch{1}}}*{7}{l r}@{}}
Научный руководитель -	& 	Мацнев Анатолий Петрович \\
       			&	Профессор, кандидат технических наук \\
      			&	\\
      			&	\\
      			&	\\
Официальные оппоненты: 	& 	 1 \\
       			&	 2 \\
      			&	\\
      			&	\\
Научный консультант -	& 	Мельников Алексей Олегович \\
       			&	кандидат технических наук \\
      			&	\\
      			&	\\
Ведущая организация:	&	Название
\end{tabular*}


\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}

\noindent
Защита состоится Дата 

\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}

\noindent
на заседании диссертационного совета XXX при 

\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}

\noindent
С диссертацией можно ознакомиться в библиотеке 

\noindent
Автореферат разослан  11 сентября 2009 г.

\vfill
\noindent
Учёный секретарь диссертационного совета\hfill Фамилия

\pagenumbering{gobble}
\newpage

% switch page on
\pagenumbering{arabic}

%\addcontentsline{toc}{section}{ВВЕДЕНИЕ}
\section*{Общая характеристика работы}

\paragraph{Актуальность работы.} Диссертация посвящена разработке подходов к оценке параметров сигнала
в системах с расширенным спектром.
Большое количество современных систем являются беспроводными. Простота развертывания, мобильность, относительно низкая
стоимость - вот основные преимущества беспроводных систем. Количество мобильных устройств (телефоны, планшетные компьютеры
и т.д.) с каждым годом стремительно растет, только мобильных телефонов в 2011 году было 5.6 миллиарда и покрывало 79.86\%
 населения земли. Технологии беспроводной связи глубоко проникли во все сферы жизни общества:
обеспечение безопасности с помощью RFID датчиков, предоставление доступа в интернет по технологиям 3G, WiFi, 
сотовая связь по различным технологиям (GSM, CDMA, DAMPS). Некоторые из этих систем строятся на основе методики
расширения спектра, которая отвечает современным требованиям по мощности сигнала, а так же по безопасности передаваемых
данных. В основе таких систем лежат шумоподобные (широкополосные) сигналы (ШПС). Вместе с тем растут требования к таким
системам. Применение ШПС ставит ряд специфических задач по обработке информации, обусловленных особенностями ШПС.
Свойства характерные для ШПС, выгодно отличают данный класс систем от класса узкополосных систем, но с другой стороны
оборачивается усложнением методов обработки ШПС. В России в этой области занимались В.И. Борисов, В.Б. Пестряков, В.И. Журавлев,,
Л.Е. Варакин, В.Е. Гантмахер и др.

В конце 40-х-начале 50-х годов прошлого века Мортимер Рогофф провёл эксперимент по передаче информации при помощи
псевдошумового сигнала. За последующие полвека сложность систем и производительность электронной техники многократно
выросли. В то же время распространение беспроводных устройств возрастает, что требует разработки новых более
эффективных алгоритмов обработки сигналов. В данной работе рассматриваются широкополосные системы, построенные на основе метода
прямой последовательности. Особенностью таких систем является то, что после повторной
модуляции псевдослучайной последовательностью (ПСП) в сигнале присутствует одна гармоническая компонента на промежуточной частоте.
Это позволяет эффективно использовать параметрические методы
оценки частоты сигнала. Однако, отношение сигнал / шум (ОСШ) входного сигнала не всегда достаточно для получения требуемой точности оценки.

При решении задач реализации и разработки алгоритмов обработки сигналов следует учитывать современную тенденцию - разработку
программных приемников. Данный подход обладает огромным преимуществом - низкая стоимость разработки и тестирования. В то же
время производительность программных приемников не может сравниться с производительностью специализированных аппаратных приемников.

В данной работе развивается подход к оценке частоты широкополосного сигнала на основе параметрического метода. Для проверки
теоретических результатов была реализована модель канала данных с использованием математического пакета Matlab. Были получены
рабочие характеристики предлагаемых алгоритмов и проверены положения, выносимые на защиту.

\paragraph{Целью данной работы} являлась разработка и исследование двух алгоритмов на основе параметрического метода оценки частоты 
и их применения в задаче оценки параметров сигнала в системах с расширенным спектром на фоне аддитивного белого гауссового шума и интерференционной помехи,
а так же сравнение развиваемого подхода и традиционного на основе метода максимального правдоподобия (параллельный коррелятор).

\paragraph{Научная новизна работы}
\begin{enumerate}
	\item{Предложено использовать параметрический метод оценки спектра для оценки частоты сигнала в системах с расширенным спектром.}
	\item{Предложен способ компенсации окрашенного шума на основе итеративного вычисления автокорреляционной функции для
		получения несмещенной оценки частоты с использованием параметрического метода оценки спектра.}
	\item{Предложен способ эффективного итеративного вычисления автокорреляционной функции в базисе Фурье для использования в
		приемниках реального времени.}
	\item{Предложен способ комбинации алгоритмов оценки фазы ПСП Delay And Multiply Approach, алгоритма итеративной оценки АКФ и
		параметрического метода оценки спектра в задаче детектирования и оценки параметров сигнала с расширенным спектром.}
\end{enumerate}

\paragraph{Практическая значимость работы}
\begin{enumerate}
	\item {Предложен алгоритм оценки параметров сигнала с расширенным спектром на основе параметрического метода с существенным
		сокращением вычислительных затрат в сравнении с традиционным методом - параллельным коррелятором для одного источника.}
	\item {Предложен алгоритм оценки параметров сигнала с расширенным спектром на основе параметрического метода и алгоритма
		Delay and Multiply Approach,
		что позволило свести перебор в двух областях: фаза ПСП и частота к перебору только в области фазы ПСП.}
	\item {Подход, предложенный в работе, позволяет произвести оценку частоты на ограниченном отрезке сигнала без накопления.}
	\item {Проведен анализ вычислительных затрат развиваемого подхода и подхода на основе параллельного коррелятора.}
\end{enumerate}

\paragraph{Задачи, решаемые в ходе исследования}
\begin{enumerate}
	\item {Разработка алгоритма оценки параметров для одного источника в системах с широкополосными сигналами.}
	\item {Реализация эффективной процедуры итеративного вычисления АКФ гармонического сигнала в базисе Фурье для оценки коэффициентов АР модели.}
	\item {Разработка алгоритма оценки параметров широкополосного сигнала на фоне аддитивного белого гауссового шума и
		интерференционной помехи.}
	\item {Сравнение предлагаемых подходов с традиционным подходом оценки параметров широкополосного сигнала на основе параллельного коррелятора.}
	\item {Построение имитационной модели предлагаемых подходов. Получение рабочих характеристик предложенных методов.}
\end{enumerate}

\paragraph{Основные научные положения, выносимые на защиту}
\begin{enumerate}
	\item {Метод и алгоритм обнаружения широкополосного сигнала на фоне белого шума на основе АР-модели принимаемого сигнала.}
	\item {Метод и алгоритм подавления интерференционной помехи применительно к задаче обнаружения широкополосного сигнала.}
	\item {Метод и алгоритм обнаружения широкополосного сигнала на фоне сильной интерференционной помехи.}
	\item {Результаты анализа точности, вычислительных и емкостных затрат разработанных алгоритмов.}
\end{enumerate}

\paragraph{Методы исследований.} Задачи исследования решаются при помощи методов теории сигналов, теории автоматического управления,
методов параметрического спектрального анализа, методов математического и имитационного моделирования.

\paragraph{Достоверность научных положений, результатов и выводов}
Достоверность выносимых на защиту положений подтверждена имитационным моделированием и согласуется с известными результатами.

\paragraph{Апробация работы}
Основные научные результаты докладывались и обсуждались на:
\begin{enumerate}
	\item Международной конференции "Радиоэлектронные устройства и системы для инфокоммуникационных технологий - РЕС-2013"
	\item 7-ой Всероссийской конференции "Радиолокация и радиосвязь"
\end{enumerate}

\paragraph{Публикации}
\begin{enumerate}
	\item Никифоров А.А., Применение алгоритма Delay and Multiply Approach и АР модели для обнаружения и оценки параметров ШПС. 
		доклады 7-ой Всероссийской конференции «Радиолокация и радиосвязь» в рамках Московской Микроволновой Недели, стр 223 
	\item Никифоров А.А., "Оптимизация алгоритма последовательного вычисления автокорреляционной функции".
		Образование. Наука. Научные кадры., №5, 2013 (в публикации)
	\item Никифоров А.А.,"Алгоритм итеративного вычисления автокорреляционной функции в задаче оценки частоты широкополосного сигнала".
		Механизация строительства, Ноябрь, 2013 (в публикации)
	\item Никифоров А.А. Мельников А.О. Токарев С.В. "Детектирование сигналов с расширенным спектром на основе АР модели, Промышленные АСУ и контроллеры", Май 2013, стр. 51-54.
	\item Никифоров А.А. "Детектирование сигналов с расширенным спектром на основе АР модели с учетом мощности шума", Международная конференция
		"Радиоэлектронные устройства и системы для инфокоммуникационных технологий - РЕС-2013", Москва, Россия, доклады. Выпуск LXVIII. стр. 139.
	\item Никифоров А.А., Мельников А.О. "Методы детектирования систем спутниковой навигации". Интеллектуальный потенциал XXI века: ступени познания:
		Сборник мат-в V Международной студенческой научно-практической конференции: в 2-х частях. Часть 2 / Под общ. Ред. С.С.Чернова. – Новосибирск:
		Издательство НГТУ, 2011. – СС. 66 - 70. – 0, 2 п.л.
	\item Никифоров А.А., Вспомогательный способ и система для обнаружения беспроводных сигналов
	        мобильными устройствами, заявка на изобретение № 2012147530
	\item Никифоров А.А.Создание лабораторного стенда для приема сигналов спутниковых систем навигации. ВЕСТНИК Молодых ученых Московского
		государственного университета приборостроения и информатики, Выпуск №9. Москва, 2011. – cc 55-66. ISBN 978-5-8068-0484-7
\end{enumerate}

\paragraph{Личный вклад автора.}
В основу диссертации легли результаты исследований, выполненных лично автором на кафедре «Управление и моделирование систем» Московского Государственного
Университета Приборостроения и Информатики. Личный вклад автора состоял также в непосредственном участии в получении исходных данных, в апробации результатов исследования,
в подготовке основных публикаций по выполненной работе.

\paragraph{Объём и структура диссертации}
Диссертация состоит из введения, четырех глав, заключения и списка литературы.

\section*{СОДЕРЖАНИЕ РАБОТЫ}

% Include text from phd
\input{cdma_signal}
\input{sec2_ar_acf}
\input{acf_quadruple}
\input{ar_basic}
%\input{ar_cdma}
\input{ar_cdma_for_one}
\input{ar_dma_quadruple}
\input{sec4}
\input{outro}

\newpage
